\chapter{Allestimento di colture cellulari}

\vspace{0.6cm}

\section{Sommario}

\subsection{Scopo}

Quest'esperienza in laboratorio ha come scopo l'allestimento di una coltura cellulare
su un Multiwell plate per poter effettuare esperimenti.

\subsection{Cenni teorici}

La creazione di colture cellulari \`e tra le attivit\`a pi\`u comuni e importanti
effettuate in un laboratorio di biologia molecolare. Le colture permettono di
far replicare le cellule, facilitando l'estrazione di RNA, DNA e proteine oltre a
permettere la selezione delle cellule trasformate grazie all'aggiunta di antibiotico
al terreno.

\subsection{Materiali utilizzati}

\begin{itemize}
	\item Guanti in lattice
	\item Falcon da 50ml
	\item Cell-scraper
	\item Flask con cellule
	\item Centrifuga
	\item Multiwell plate
\end{itemize}

\subsection{Soluzioni utilizzate}

\begin{itemize}
	\item PBS
	\item Terreno DMEM
	\item FBS
	\item Cocktail di antibiotici-antimicotici
\end{itemize}

\section{Procedimento}

\subsection{Preparazione del terreno di coltura}

\begin{itemize}
	\item Aliquotare 10ml di terreno DMEM sotto cappa sterile
	(per evitare contaminazioni) in Falcon da 50ml.
	\item Supplementare il terreno aggiungendo il 10\% di FBS.
	Il siero fetale bovino \`e necessario per fornire alle cellule sostanze non
	presenti nel terreno di coltura, come proteine plasmatiche,
	fattori di crescita, chelanti, vitamine ed elettroliti.
	\item Aggiungere cocktail di antibiotici-antimicotici in concentrazione 1\%
	ci\`o permette la selezione dei batteri trasformati dai plasmidi
\end{itemize}

\subsection{Staccare le cellule mediante cell-scraper}
\begin{itemize}
	\item Eliminare il terreno esausto.
	\item Lavare con 5ml di PBS, agitando delicatamente.
	\item Ripetere il lavaggio con PBS.
	\item Bagnare tutta la superficie della flask con 10ml di PBS e staccare
	delicatamente le cellule con lo scraper. Se viene esercitata troppa forza le
	cellule rischiano di lisarsi.
	\item Prelevare le cellule in PBS e spostarle in una Falcon da 15ml.
	\item Centrifugare per 15' a 500g.
\end{itemize}

\subsection{Spostare le cellule nel Multiwell plate}
\begin{itemize}
	\item Una volta ottenuto il pellet eliminare il surnatante sotto cappa sterile.
	\item Risospendere il pellet in 1,5ml di terreno completo.
	\item Aliquotare 500$\mu$l di cellule per pozzetto.
	\item Riempire i pozzetti.
\end{itemize}

\section{Risultati e Conclusioni}

Durante questa esperienza abbiamo imparato a creare un terreno di coltura
e spostare le cellule in esso, tramite l'utilizzo del cell-scraper.
Abbiamo inoltre visto come utilizzare il Multiwell plate come supporto per la
nostra coltura.
